\chapter{Konzeptplanung}
Nach Betrachtung des Standes der Technik fällt auf, dass sowohl die Planung als auch die Inbetriebnahme der innerräumlichen Ortungssysteme stets ein experimentierhaltiger Prozess ist. Es existieren weder bekannte Theorien, noch computergestützte Hilfsmittel für deren Auslegung und Validierung. Zum einen liegt es daran, dass es dafür noch keine Notwendigkeit gab und zum anderen, weil aufgrund der Vielseitigkeit der Anwendungsgebiete und Situationen noch kein gemeinsamer Standard gefunden worden ist. Dabei ist das Problem der Erstellung einer guten Indoor-Lokalisierung nicht trivial und hoch komplex, wenn all die Faktoren hinzugerechnet werden, die das System beeinträchtigen können. Zudem verliert sich der Überblick über alle Signalquellen und deren Position in großen Gebäuden, weswegen auch noch keine Großprojekte diesbezüglich entstehen. Im Folgenden soll in diesem Abschnitt ein Konzept entwickelt werden, das die Theorie mit ergänzender Simulationstechnik im Zusammenspiel mit Experimenten unterstützt und somit ein bekanntes Schema in Wissenschaft und Industrie aufgreift: die Prozessplanung.
\section{Vorüberlegungen}
Der erste Schritt für eine systematische Prozessplanung ist die Schaffung einer Theorie bzw. eines Modells für die Signalausbreitung der BLE-Signale. Dieses Konzept muss erst durch Betrachtung der physikalischen Eigenschaften und mathematischen Beziehungen geschaffen oder anhand eines existierenden Modells aus vergleichbaren Technologien abgeleitet werden. Zusammen mit den Messungen werden die aufgestellten Annahmen schließlich auf das reale Verhalten durch eine geeignete Parametrisierung angepasst. Mithilfe der mathematischen Beschreibung des Ausbreitungsverlustes lässt sich anschließend eine Simulation erstellen. Dabei wird die Stärke der Beacon-Signale, abhängig von der Position der Funkbaken, an jedem Punkt im Raum prädiktioniert. Unter Erfüllung von definierten Optimalitätsbedingungen kann somit die Infrastruktur des Lokalisierungssystems effektiv geplant, im Anschluss die Anordnung der Beacons so je nach Einsatzszenario angepasst und vor der eigentlichen Installation simuliert und getestet werden. Jedoch muss die fertige Konfiguration erneut durch Messungen auf die gewünschten Funktionen und Qualitätsmerkmale der Indoor-Lokalisierung hin geprüft werden. Dieser Kreislauf aus Experimenten, Modellierungen und Simulationen wird dazu in Abbildung \ref{fig:Prozessplanung} grafisch veranschaulicht. Der Vorteil dieser Herangehensweise ist die fundierte Lösung eines Problems, sodass auf die gewonnenen Informationen aufgebaut werden kann und sich mit ihrer Hilfe wissenschaftlich arbeiten lässt. Für die Planung eines Indoor-Lokalisierungsproblems mittels Beacons bedeutet das, dass die Konfigurationen vorab geplant werden können und diese einheitlich aufgebaut sind. Dadurch ergeben sich auch kommerzielle Vorteile durch eine schnellere Entwicklung von Ortungs- und Navigations-Applikationen und weiterer Softwareprojekte. Zudem wird die Leistungsfähigkeit der Beacon-Technologie messbar, die zu einer besseren Definition ihrer Einsatzmöglichkeiten führt.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=latex']
\def \n {3}
\def \radius {3cm}
\node[draw, rectangle, minimum height=1cm,minimum width=3cm, top color=red!40,
      bottom color=red!5, name path=t1, blur shadow={shadow blur steps=5}] at ({0+90}:\radius) {Experiment};
\node[draw, rectangle, minimum height=1cm,minimum width=3cm, top color=blue!40,
      bottom color=blue!5, name path=t2, blur shadow={shadow blur steps=5}] at ({360/\n+80}:\radius) {Simulation};
\node[draw, rectangle, minimum height=1cm,minimum width=3cm, top color=yellow!40,
      bottom color=yellow!5, name path=t3, blur shadow={shadow blur steps=5}] at ({360/\n * 2+100}:\radius) {Theorie};
\path[name path=k]circle[radius=\radius];
\path[name intersections={of=k and t1,sort by=k,by={i-1,i-2}}]
     [name intersections={of=k and t2,sort by=k,by={i-3,i-4}}]
     [name intersections={of=k and t3,sort by=k,by={i-5,i-6}}];
\draw[stealth-stealth,line width=8pt,black, postaction={draw,stealth-stealth,blue!50,line width=7pt, shorten <=1pt,shorten >=1pt}] (i-2) to[arc to=3cm] (i-3);
\draw[stealth-stealth,line width=8pt,black, postaction={draw,stealth-stealth,blue!50,line width=7pt, shorten <=1pt,shorten >=1pt}] (i-4) to[arc to=3cm] (i-5);
\draw[stealth-stealth,line width=8pt,black, postaction={draw,stealth-stealth,blue!50,line width=7pt, shorten <=1pt,shorten >=1pt}] (i-6) to[arc to=3cm] (i-1);
\end{tikzpicture}
\caption{Kreislauf einer Prozessplanung}
\label{fig:Prozessplanung}
\end{figure}
\section{Zielsetzungen}
Aus den Vorüberlegungen ergibt sich eine klar definierte Struktur, die nun konkret mit einzelnen Abläufen in diesem Absatz beschrieben wird. Die Zielsetzungen sind dabei zum einen, ein Modell für die Ausbreitung von BLE-Signalen zu finden und zu parametrisieren. Für ein systematisches Vorgehen sind die Aufnahme der Messwerte und eine Plattform als Empfänger der BLE-Signale notwendig. Nachfolgend muss das Modell in eine Simulationsumgebung eingepflegt und ein Optimierungsalgorithmus für die Positionierung der Beacons implementiert werden. Im letzten Schritt soll als Abschluss der Arbeit ein Testfeld mit einer simulierten Konfiguration aufgebaut und die realen Signalstärken daraus mit den vorher berechneten verglichen werden. Dafür wird ein mobiles System benötigt, welches vorgegebene Punkte im Feld des Lokalisierungssystems ansteuern und seinen Standpunkt mit der errechneten Position aus der Trilateration vergleichen kann. Um all diese Punkte zu erfüllen, müssen Systeme und Werkzeuge gefunden werden, die die Konzeptplanung unterstützen. Im Anschluss werden diese näher benannt und deren Zusammenspiel erläutert.
\subsection{Hardware-Anforderungen}
An das Empfangsgerät wird lediglich die Anforderung gestellt, dass die Messung eines Beacon-Signals mit der einer Position synchronisierbar ist und das Gerät somit über Netzwerkfähigkeit oder Speicher verfügen muss. Dies ist gerade in der Validierungsphase von hoher Wichtigkeit, um standardisierte und reproduzierbare Ergebnisse zu gewährleisten. Da die eigentliche Nutzung des Positionierungssystems mithilfe von Smartphones stattfindet, ist die Verwendung dieser Endgeräte für die Messungen durchaus zu empfehlen. Denn Smartphones besitzen eine große Bandbreite an Schnittstellen und einen internen Speicher, sodass jeweils eine Strategie für die Messwertaufnahme verfolgt werden kann. Zudem existieren von den Herstellern der kleinen Sender bereits fertige Bibliotheken und Entwicklertools, um die Signale von ihren Beacons zu verarbeiten, was einen geringeren Aufwand für die Implementierung bedeutet. Zudem weisen Antennen der Empfangsgeräte Charakteristiken auf, die die Aufnahme der Messungen je nach Ausrichtung des Smartphones beeinflussen. Somit gilt es auch diese Einflüsse zu untersuchen und da die meisten Smartphones auch über Inertialsensoren verfügen, bieten sie gleich zusätzliche Sensordaten in einem Gerät. Die Problematik der Antennencharakteristiken findet sich dabei im nächsten Kapitel. Für die standardisierte Aufnahme der Messwerte bietet sich eine Kombination aus Maschine bzw. Roboter und Smartphone an. Für die Überprüfung der Beacon-Konfiguration bietet sich die Verwendung von Roboter-Systemen an. Diese sind mobil, können um eine Positionsbestimmung unabhängig von der Beacon-Ortung erweitert werden und besitzen ebenfalls durch entsprechende Middleware geeignete Kommunikationsfähigkeiten. Hierbei muss nur darauf geachtet werden, dass der Roboter eine entsprechende Halterung für das Smartphone besitzt oder eine an ihm angebracht werden kann. Darüber hinaus kann der gesamte Prozess durch die Verwendung von Robotern in den Experimenten automatisiert werden, was ebenfalls ein Ziel dieser Arbeit darstellt.  
\subsection{Konzept der Software-Architektur}\label{sec:KonSofArch}
Im Mittelpunkt der Software-Architektur steht die Datenübertragung der Messwerte aus verteilten Systemen auf ein zentrales System, um diese später im Verarbeitungsschritt zu synchronisieren. Um dies zu gewährleisten, müssen alle Plattformen miteinander kommunizieren können und die Art der Übertragung darf dabei nicht zu starken Verzögerungen der Messwertaufnahme führen. So wird ein effektives und schnelles Framework benötigt, das die eigentlichen Messungen nicht beeinträchtigt. Dabei muss zwischen den statischen und dynamischen Experimenten unterschieden werden. Denn für die Parameterbestimmung des Modells wird keine ständige Positionsmessung benötigt, da diese "`per Hand"' ermittelt werden kann und sich im Laufe einer Messreihe für eine Distanz auch nicht ändert (statische Messungen). Dahingegen fließt bei der Überprüfung eines bestehenden Lokalisierungssystems die "`externe"' Lokalisierung eines sich bewegenden Roboters in den Vektor aus Messwerten mit ein (dynamische Messungen), sodass über das Framework der Kommunikation verschiedene Datentypen von unterschiedlichen Plattformen auf die zentrale Verarbeitungsstelle geleitet werden müssen. Die Anforderungen an die einzelnen Anwendungen und unteren Ebenen der Software werden in Abbildung \ref{fig:SoftArch} einmal dargestellt. Die Aufgaben an die einzelnen Anwendungen sind beim Smartphone die Erfassung der einzelnen Beacon-Signale und die Messung der eigenen Ausrichtung. Im Gegensatz dazu muss der Roboter seine eigenen Positionsdaten übermitteln und zudem die auf einem externen Computer in der Simulation erstellten Raumelemente ansteuern und somit Befehle vom PC entgegennehmen. Die Simulationsumgebung speichert alle Sensordaten der verteilten Systeme und verarbeitet diese für die eigentliche Validierung der Beacon-Konfiguration. \\ \\
Da die Simulation zur Erstellung eines Indoor-Lokalisierungssystems in Gebäuden bzw. Räumen angewendet wird, muss die Simulationsumgebung zuerst den Grundriss eines Gebäudes analysieren und die gewonnenen Daten für die spätere Verwendung verarbeiten. Es bietet sich dabei an, den Raum in einzelne Elemente zu unterteilen, sodass die Simulation vereinfacht wird und mit diskreten Werten gerechnet werden kann. Die Informationen über die Anordnung von Objekten und Wänden ist dabei essentiell für die manuelle oder automatische Verteilung der Sender im Raum und der Simulation der einzelnen Signalstärken in Abhängigkeit zu den Distanzen der Raumelemente zu den Beacons. Der grundlegende Ablauf ist in Abbildung \ref{fig:SimArch} hierfür skizziert. Die Optimierung einer Anordnung von Beacons ist dabei stets subjektiv, da für jedes Szenario andere Anforderungen an das Ortungssystem gestellt werden. Es gilt, somit einen Optimierungsalgorithmus zu finden, der mit unterschiedlichen Ansprüchen je nach Situation umgehen und gegebenenfalls auf ein spezielles Optimierungsproblem angepasst werden kann. Auf die Optimierung wird speziell in Kapitel 5 eingegangen.
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background,main,foreground}
\tikzstyle{sensor}=[draw, fill=blue!20, text width=3cm, text centered, minimum height=2.5em]
\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
    	myarrow/.style={->, >=latex', shorten >=1pt, thick}, 
	}  
    \node[cloud, cloud puffs=15.7, text width=3cm, draw, fill=red!10, ] (cloud) at (0,0) {Kommunikations-Framework};
    \node[sensor] (BeaconSig) at (-5.5,1) {Beacon-Signale};
    \node[sensor] (IMU) at (-5.5,-1) {Inertial-sensoren};
    \node[above of=BeaconSig] (App) {Smartphone-App};
    
    \node[sensor] (Pos) at (0,-5) {Positionsdaten};
    \node[below of=Pos] (Robo) {Middleware vom Roboter};
    
    \node[sensor] (Verar) at (5.5,1) {Informations-Verarbeitung};
    \node[sensor] (Steuer) at (5.5,-1.3) {Steuerung};
    \node[above of=Verar] (PC) {Server};
    
    \draw[myarrow] (BeaconSig.east) -- ++(1,0) -- ++(0,0.2) |- (Verar.170);
	\draw[myarrow] (IMU.east) -- ++(2,0) -- ++(0,0.5) |- (Verar.180);
	\draw[myarrow] (Pos.110) -- ++(0,3.45) -- ++(2,0) -- ++(0,1) |- (Verar.190);
	\draw[myarrow] (Steuer.west) -- ++(-3.5,0) -| (Pos.70);

    \begin{pgfonlayer}{background}
        \path (App.north -| BeaconSig.west)+(-0.2,0.2) node (a) {};
        \path (IMU.south -| BeaconSig.east)+(+0.2,-0.2) node (b) {};
        \path[fill=blue!10,rounded corners, draw=black!50, dashed] (a) rectangle (b);
        
        \path (Pos.north -| Robo.west)+(-0.2,0.2) node (a) {};
        \path (Robo.south -| Robo.east)+(+0.2,-0.2) node (b) {};
        \path[fill=blue!10,rounded corners, draw=black!50, dashed] (a) rectangle (b);
        
        \path (PC.north -| Verar.west)+(-0.2,0.2) node (a) {};
        \path (Steuer.south -| Steuer.east)+(+0.2,-0.2) node (b) {};
        \path[fill=blue!10,rounded corners, draw=black!50, dashed] (a) rectangle (b);    
    \end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\caption{Überblick über die Software-Anforderungen}
\label{fig:SoftArch}
\end{figure}
\tikzstyle{sensor}=[draw, fill=yellow!20, text width=4cm, text centered, minimum height=2.5em]
\begin{figure}[b!]
\centering
\begin{tikzpicture}
	\tikzset{
    	myarrow/.style={->, >=latex', shorten >=1pt, thick}, 
	}  
    \node[sensor] (Grund) at (0,3) {Grundriss-Analyse};
    \node[sensor] (Pos) at (0,0) {Positionierung der Beacons \\ manuell/optimiert};
    \node[sensor] (SimSim) at (0,-3) {Simulation};
    \node[above of=Grund] (Simu) {Simulationsumgebung};
    
    \draw[myarrow] (Grund.south) to (Pos.north);
	\draw[myarrow] (Pos.south) to (SimSim.north);

    \begin{pgfonlayer}{background}    
        \path (Simu.north -| Simu.west)+(-0.2,0.2) node (a) {};
        \path (SimSim.south -| Simu.east)+(+0.2,-0.2) node (b) {};
        \path[fill=red!10,rounded corners, draw=black!50] (a) rectangle (b);    
    \end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\caption{Überblick über die Simulationsumgebung}
\label{fig:SimArch}
\end{figure}